\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\input{macros/AEDmacros}
\usepackage[intHoriz, sinLU]{macros/caratula} % Versión modificada para usar las macros de algo1 de ~> https://github.com/bcardiff/dc-tex
\usepackage{listings}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{inconsolata}

\lstset{
    language=bash,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    numberstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    backgroundcolor=\color{gray!10},
    frame=single,
    tabsize=2,
    rulecolor=\color{black!30},
    title=\lstname,
    escapeinside={\%*}{*)},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    framextopmargin=2pt,
    framexbottommargin=2pt,
    inputencoding=utf8,
    morecomment=[f][\color{purple}][0]{\#},
    morecomment=[f][\color{red}][0]{\#\#},
    extendedchars=true,
    emph={TAD, obs, tupla, real, float, bool, int, nat, seq, conj, dict, struct, string, forall, sum, exists, char, pred, aux, proc, requiere, asegura, inout, out, Array, Modulo, implementa, array, complejidad, pseudocodigo},
    emphstyle=\textbf,
    literate = { % Support for additional characters
        {á}{{\'a}}1  {é}{{\'e}}1  {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1  {ú}{{\'u}}1
        {Á}{{\'A}}1  {É}{{\'E}}1  {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1  {Ú}{{\'U}}1
        {à}{{\`a}}1  {è}{{\`e}}1  {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1  {ù}{{\`u}}1
        {À}{{\`A}}1  {È}{{\`E}}1  {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1  {Ù}{{\`U}}1
        {ä}{{\"a}}1  {ë}{{\"e}}1  {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1  {ü}{{\"u}}1
        {Ä}{{\"A}}1  {Ë}{{\"E}}1  {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1  {Ü}{{\"U}}1
        {â}{{\^a}}1  {ê}{{\^e}}1  {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1  {û}{{\^u}}1
        {Â}{{\^A}}1  {Ê}{{\^E}}1  {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1  {Û}{{\^U}}1
        {œ}{{\oe}}1  {Œ}{{\OE}}1  {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1  {ß}{{\ss}}1
        {ẞ}{{\SS}}1  {ç}{{\c{c}}}1 {Ç}{{\c{C}}}1 {ø}{{\o}}1  {Ø}{{\O}}1
        {å}{{\aa}}1  {Å}{{\AA}}1  {ã}{{\~a}}1  {õ}{{\~o}}1 {Ã}{{\~A}}1
        {Õ}{{\~O}}1  {ñ}{{\~n}}1  {Ñ}{{\~N}}1  {¿}{{?`}}1  {¡}{{!`}}1
        {°}{{\textdegree}}1 {º}{{\textordmasculine}}1 {ª}{{\textordfeminine}}1
        {£}{{\pounds}}1  {©}{{\copyright}}1  {®}{{\textregistered}}1
        {«}{{\guillemotleft}}1  {»}{{\guillemotright}}1  {Ð}{{\DH}}1  {ð}{{\dh}}1
        {Ý}{{\'Y}}1    {ý}{{\'y}}1    {Þ}{{\TH}}1    {þ}{{\th}}1    {Ă}{{\u{A}}}1
        {ă}{{\u{a}}}1  {Ą}{{\k{A}}}1  {ą}{{\k{a}}}1  {Ć}{{\'C}}1    {ć}{{\'c}}1
        {Č}{{\v{C}}}1  {č}{{\v{c}}}1  {Ď}{{\v{D}}}1  {ď}{{\v{d}}}1  {Đ}{{\DJ}}1
        {đ}{{\dj}}1    {Ė}{{\.{E}}}1  {ė}{{\.{e}}}1  {Ę}{{\k{E}}}1  {ę}{{\k{e}}}1
        {Ě}{{\v{E}}}1  {ě}{{\v{e}}}1  {Ğ}{{\u{G}}}1  {ğ}{{\u{g}}}1  {Ĩ}{{\~I}}1
        {ĩ}{{\~\i}}1   {Į}{{\k{I}}}1  {į}{{\k{i}}}1  {İ}{{\.{I}}}1  {ı}{{\i}}1
        {Ĺ}{{\'L}}1    {ĺ}{{\'l}}1    {Ľ}{{\v{L}}}1  {ľ}{{\v{l}}}1  {Ł}{{\L{}}}1
        {ł}{{\l{}}}1   {Ń}{{\'N}}1    {ń}{{\'n}}1    {Ň}{{\v{N}}}1  {ň}{{\v{n}}}1
        {Ő}{{\H{O}}}1  {ő}{{\H{o}}}1  {Ŕ}{{\'{R}}}1  {ŕ}{{\'{r}}}1  {Ř}{{\v{R}}}1
        {ř}{{\v{r}}}1  {Ś}{{\'S}}1    {ś}{{\'s}}1   {Ş}{{\c{S}}}1   {ş}{{\c{s}}}1
        {Š}{{\v{S}}}1  {š}{{\v{s}}}1  {Ť}{{\v{T}}}1  {ť}{{\v{t}}}1  {Ũ}{{\~U}}1
        {ũ}{{\~u}}1    {Ū}{{\={U}}}1  {ū}{{\={u}}}1  {Ů}{{\r{U}}}1  {ů}{{\r{u}}}1
        {Ű}{{\H{U}}}1  {ű}{{\H{u}}}1  {Ų}{{\k{U}}}1  {ų}{{\k{u}}}1  {Ź}{{\'Z}}1
        {ź}{{\'z}}1    {Ż}{{\.Z}}1    {ż}{{\.z}}1    {Ž}{{\v{Z}}}1
    }
}

\titulo{Algoritmos y Estructuras de Datos (ex Algo II)}
\subtitulo{Práctica 5}

\fecha{\today}
\materia{@valnrms}

\integrante{}{}{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Ejercicio 1}
Para implementar un diccionario acotado (ver anexo I), se propone utilizar el módulo DictAcotadoImpl. Escriba el invariante de representación y la función de abstracción correspondientes.
\begin{lstlisting}
Modulo DictAcotadoImpl<K, V> implementa DictAcotado<K, V> {
    var elems: Array<tupla<K,V>>
    var largo: int

    pred InvRep(dImpl: DictAcotadoImpl<K, V>) {
        0 <= dImpl.largo <= dImpl.elems.Length && todasLasClavesSonDistintas(dImpl)
    }

    pred todasLasClavesSonDistintas(dImpl: DictAcotadoImpl<K, V>) {
        forall i, j: int :: 0 <= i,j < dImpl.largo && i != j => dImpl.elems[i][0] != dImpl.elems[j][0]
    }

    aux FuncAbs(dImpl: DictAcotadoImpl<K, V>): DictAcotado<K, V> {
        d: DictAcotado<K, V> |
        dImpl.largo == |d.data|
        && forall dato: tupla<K,V> :: dato in dImpl.elems => dato[0] in d.data &&L d.data[dato[0]] == dato[1]
        && forall clave: K :: clave in d.data => <clave, d.data[clave]> in dImpl.elems
        && dImpl.elems.Lenght == d.cap
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Ejercicio 2}
Para mejorar el rendimiento de un modulo que implementa el TAD ConjuntoAcotado con Arrays, se le agregó a la estructura un arreglo de booleanos que indica si una posición está siendo usada o no. De esta manera, para eliminar un elemento del conjunto sólo basta marcarla como borrada en dicho arreglo, sin necesidad de eliminarlo efectivamente del arreglo de datos.

\begin{itemize}
    \item Escribir el invariante de representación y la función de abstracción
    \item Escribir los algoritmos para las operaciones definir y obtener con sus correspondientes pre y postcondición de implementación
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
Modulo ConjAcotadoImpl<T> implementa ConjAcotado<T> {
    var elems: Array<T>
    var enUso: Array<bool>

    pred InvRep(cImpl: ConjAcotadoImpl<T>) {
        cImpl.elems.Length == cImpl.enUso.Length && noHayRepetidos(cImpl)
    }

    pred noHayRepetidos(cImpl: ConjAcotadoImpl<T>) {
        forall i, j: int :: 0 <= i,j < dImpl.elems.Length && i != j => dImpl.elems[i] != dImpl.elems[j]
    }

    aux FuncAbs(cImpl: ConjAcotadoImpl<T>): ConjAcotado<T> {
        c: ConjAcotado<T> |
        cImpl.elems.Lenght == c.cap
        && forall elem: T :: elem in c.elems => (exists i: int :: 0 <= i < cImpl.elems.Lenght &&L cImpl.enUso[i] == True &&  cImpl.elems[i] == elem)
        && forall i: int :: 0 <= i < cImpl.elems.Lenght && cImpl.enUso[i] == True => cImpl.elems[i] in c.elems
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Ejercicio 3}
Se quiere implementar el TAD cola acotada, que es una cola que puede contener a lo sumo n elementos.
\\Como estructura de representación se propone utilizar un buffer circular. Esta estructura almacena los k elementos de la cola en posiciones contiguas de un arreglo, aunque no necesariamente en las primeras k posiciones. Para ello, se utilizan dos índices que indican en qué posición empieza y en qué posición termina la cola. Los nuevos elementos se encolan "a continuación" de los actuales tomando módulo n, es decir, si el último elemento de la cola se encuentra en la última posición del arreglo, el próximo elemento a encolar se ubicará en la primera posición del arreglo. Notar que para desencolar el primer elemento de la cola, simplemente se avanza el índice que indica dónde empieza la cola (eventualmente volviendo este a la primera posición del arreglo). En nuestra implementación, además de esto, se pone en cero la posición que se acaba de liberar. Se propone la siguiente estructura de representación.
\\
Se pide:
\begin{itemize}
    \item Definir el invariante de representación y la función de abstracción.
    \item Escribir todos los algoritmos, con su pre y postcondición de implementación
    \item Por qué tiene sentido utilizar un buffer circular para una cola y no para una pila?
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
Modulo ColaAcotadaImp<T> implementa ColaAcotada<T> {
    var inicio: int
    var fin: int
    var elems: Array<T>

# Mi idea es guardarme la cantidad de elementos de la cola en la última posición del Array. Ergo, es vacía si hay 0 eltos.
    pred esVacia(cImpl: ColaAcotadaImp<T>) {
        cImpl.inicio == cImpl.fin && forall i: int :: 0 <= i < cImpl.elems.Length =>L cImpl.elems[i] == 0
    }

    pred estáLlena(cImpl: ColaAcotadaImp<T>) {
        cImpl.inicio == cImpl.fin && cImpl.elems[cImpl.elems.Length - 1] == cImpl.elems.Length - 1
    }

    pred InvRep(cImpl: ColaAcotadaImp<T>) {
        0 <= cImpl.inicio, cImpl.fin < elems.Length && ceroEnTodasLasPosicionesLiberadas(cImpl) && (cImpl.inicio == cImpl.fin =>L esVacia(cImpl) || estáLlena(cImpl)) && cantidadDeEltosEnElTADPilaEnLaÚltimaPosDelArray(cImpl)

    pred ceroEnTodasLasPosicionesLiberadas(cImpl: ColaAcotadaImp<T>) {
        ((cImpl.inicio > cImpl.fin && cImpl.fin <= i < cImpl.inicio) =>L cImpl.elems[i] == 0 || (cImpl.inicio < cImpl.fin && (0 <= i < cImpl.inicio || cImpl.fin <= i < cImpl.elems.Length - 1)) => cImpl.elems[i] == 0)
    }

    pred cantidadDeEltosEnElTADPilaEnLaÚltimaPosDelArray(cImpl: ColaAcotadaImp<T>) {
        cImpl.elems[cImpl.elems.Length - 1] == cantidadDeEltos(cImpl)
    }

    aux cantidadDeEltos(cImpl: ColaAcotadaImp<T>): int {
        if (cImpl.inicio < cImpl.fin) then (cImpl.fin - cImpl.inicio) else (cImpl.elems.Length - 1 - (cImpl.inicio - cImpl.fin))
    }

# "c.cap == cImpl.elems.Length - 1" (i.e. pido un cachito más de memoria) se debe a lo que dije antes.
    aux FuncAbs(cImpl: ColaAcotadaImp<T>): ColaAcotada<T> {
        c: ColaAcotada<T> |
        c.cap == cImpl.elems.Length - 1
        && |c.s| == cImpl.elems[cImpl.elems.Length - 1]
        && (|c.s| == 0) <=> esVacia(cImpl)
        && (|c.s| == c.cap) <=> estáLlena(cImpl)
        && forall i: int :: !esVacia(cImpl) && if (cImpl.inicio < cImpl.fin) then (cImpl.inicio <= i < cImpl.fin) else (0 <= i < cImpl.fin || cImpl.inicio <= i < cImpl.elems.Length - 1) fi =>L cImpl.elems[i] in c.s
        && forall 0 <= i < |c.s| => c.s[i] == cImpl.elems[(inicio + i) mod c.cap]
    }
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 4}
Considere la siguiente especificación de una relación uno/muchos entre alarmas y sensores de una planta industrial: un sensor puede estar asociado a muchas alarmas, y una alarma puede tener muchos sensores asociados.
\begin{lstlisting}
TAD Planta {
    obs alarmas: conj<Alarma>
    obs sensores: conj<tupla<Sensor, Alarma>>

    proc nuevaPlanta(): Planta
        asegura res.alarmas == {}
        asegura res.sensores == {}

    proc agregarAlarma(input p: Planta, in a: Alarma)
        requiere !(a in p.alarmas)
        asegura p.alarmas == old(p).alarmas + {a}
        asegura p.sensores == old(p).sensores

    proc agregarSensor(inout p: Planta, in a: Alarma, in s: Sensor)
        requiere a in p.alarmas
        requiere !(<s,a> in p.sensores)
        asegura p.alarmas == old(p).alarmas
        asegura p.sensores == old(p.sensores) + {<s,a>}
}
\end{lstlisting}
Se decidió utilizar la siguiente estructura como representación, que permite consultar fácilmente tanto en una dirección (sensores de una alarma) como en la contraria (alarmas de un sensor).\\
Se pide:
\begin{itemize}
    \item Escribir formalmente y en castellano el invariante de representación.
    \item Escribir la función de abstracción.
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
Modulo PlantaImpl implementa Planta {
    var Alarmas: Diccionario<Alarma, Conjunto<Sensor>>
    var Sensores: Diccionario<Sensor, Conjunto<Alarma>>

# En lenguaje informal se puede decir que vale la "doble inclusión" de los diccionarios.
    pred InvRep(pImpl: PlantaImpl) {
        LasAlarmasEstánEnLosSensores(pImpl) && LosSensoresEstánEnLasAlarmas(pImpl)
    }

    pred LasAlarmasEstánEnLosSensores(pImpl: PlantaImpl) {
        forall alarma: Alarma :: alarma in pImpl.Alarmas =>L (forall sensor: Sensor :: sensor in pImpl.Alarmas[alarma] => sensor in pImpl.Sensores &&L alarma in pImpl.Sensores[sensor])
    }

    pred LosSensoresEstánEnLasAlarmas(pImpl: PlantaImpl) {
        forall sensor: Sensor :: sensor in pImpl.Sensores =>L (forall alarma: Alarma :: alarma in pImpl.Sensores[sensor] => alarma in pImpl.Alarmas &&L sensor in pImpl.Alarmas[alarma])
    }

    aux FuncAbs(pImpl: PlantaImpl): Planta {
        p: Planta |
        forall alarma: Alarma :: alarma in pImpl.Alarmas <=> alarma in p.alarmas
        forall sensor: Sensor :: sensor in pImpl.Sensores =>L (forall alarma: Alarma :: alarma in pImpl.Sensores[sensor] =>L <sensor,alarma> in p.sensores)
        forall relación: tupla<Sensor, Alarma> :: relación in p.sensores =>L relación[0] in pImpl.Sensores &&L relación[1] in pImpl.Sensores[relación[0]]
    }
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 5 (To be done)}
Un consultor independiente desea mantener una planilla con las actividades que realiza cada mes en cada uno de los proyectos en los que participa. La planilla que desea mantener se describe con el siguiente TAD.\\
Se propone la siguiente estructura para representar dicho TAD.\\
Se pide:
\begin{itemize}
    \item Escribir formalmente y en castellano el invariante de representación.
    \item Escribir la función de abstracción.
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
# Actividad es string
# Proyecto es string

Modulo PlanillaImpl implementa Planilla {
    var detalle: Diccionario<Actividad, struct<proy: Proyecto, mes: int, horas: int>>
    var horasPorMes: Diccionario<Proyecto, Array<int>>

    pred InvRep(pImpl: PlanillaImpl) {
        |pImpl.detalle.data| == |pImpl.horasPorMes.data| && (forall proyecto: Proyecto :: proyecto in pImpl.horasPorMes.data =>L |pImpl.horasPorMes.data[proyecto]| <= 12 && forall actividad: Actividad :: actividad in pImpl.detalle.data =>L) && forall actividad: Actividad :: actividad in pImpl.detalle.data =>L (0 <= pImpl.detalle.data[actividad].mes <= 11) && (pImpl.detalle.data[actividad].horas == (sum i: int :: 0 <= i < cImpl.horasPorMes.data[proyecto].Length :: cImpl.horasPorMes.data[proyecto][i]))
# Cuento los meses desde el 0.
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 6}
\begin{lstlisting}
# Persona es string
# Grupo es string
# Regalo es string

Modulo AltaFiestaImpl implementa AltaFiesta {
    var invitados: Conjunto<Persona>
    var presentes: Conjunto<Persona>
    var grupoDe: Diccionario<Grupo, Conjunto<Persona>>
    var regaloDeGrupo: Diccionario<Grupo, Regalo>

## Asumo por TAD Conjunto que no hay repetidos. Idem con el TAD Diccionario (para las claves).
    pred InvRep(fImpl: AltaFiestaImpl) {
        losPresentesSonInvitados(fImpl) && cantidadDePresentesEInvitadosValida(fImpl) && todosLosGruposTraenRegalo(fImpl) && losGruposEstánArmadosConPresentes(fImpl) && losPresentesTienenGrupoYEsÚnico(fImpl)
    }

    pred losPresentesSonInvitados(fImpl: AltaFiestaImpl) {
        forall persona: Persona :: persona in fImpl.presentes.elems => persona in fImpl.invitados.elems
    }

## Dejo este predicado para que sea más declarativo, pero la realidad es que está de más.
## losPresentesSonInvitados(fImpl) implica este predicado.
    pred cantidadDePresentesEInvitadosValida(fImpl: AltaFiestaImpl) {
        |fImpl.presentes.elems| <= |fImpl.invitados.elems|
    }

    pred todosLosGruposTraenRegalo(fImpl: AltaFiestaImpl) {
        forall grupo: Grupo :: grupo in fImpl.grupoDe.data <=> grupo in fImpl.regaloDeGrupo.data
    }

    pred losGruposEstánArmadosConPresentes(fImpl: AltaFiestaImpl) {
        forall grupo: Grupo :: grupo in fImpl.grupoDe.data =>L (forall persona: Persona :: persona in fImpl.grupoDe.data[grupo] => persona in fImpl.presentes.elems)
    }

    pred losPresentesTienenGrupoYEsÚnico(fImpl: AltaFiestaImpl) {
        forall persona: Persona :: persona in fImpl.presentes.data =>L (exists grupo: Grupo :: grupo in fImpl.grupoDe.data &&L persona in fImpl.grupoDe.data[grupo] && esÚnicoElGrupo(fImpl, grupo, persona))
    }

    pred esÚnicoElGrupo(fImpl: AltaFiestaImpl, grupo: Grupo, persona: Persona) {
        forall grupoPrima: Grupo :: grupoPrima in fImpl.grupoDe.data && grupoPrima != grupo =>L !(persona in fImpl.grupoDe.data[grupoPrima])
    }

    aux FuncAbs(fImpl: AltaFiestaImpl): AltaFiesta {
        f: AltaFiesta |
        f.invitados == fImpl.invitados.elems && f.pendientes == fImpl.invitados.elems - fImpl.presentes.elems
        && forall grupo: Grupo :: grupo in fImpl.grupoDe.data =>L (forall persona: Persona :: persona in fImpl.grupoDe.data[grupo] =>L f.grupoDe[persona] == grupo)
        && forall persona: Persona :: persona in f.grupoDe =>L (f.grupoDe[persona] in fImpl.grupoDe.data &&L persona in fImpl.grupoDe.data[f.grupoDe[persona]])
        && forall persona: Persona :: persona in f.regaloDe =>L (exists grupo: Grupo :: grupo in fImpl.grupoDe.data &&L persona in fImpl.grupoDe.data[grupo] && grupo in fImpl.regaloDeGrupo.data &&L f.regaloDe[persona] == fImpl.regaloDeGrupo.data[grupo])
    }
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 7}
\begin{lstlisting}
Modulo OficinaImpl implementa Oficina {
    var catPrioritarias: Conjunto<Categoria>
    var tramites: Diccionario<Id, Categoria>
    var tramCat: Diccionario<Categoria, Conjunto<Id>>
    var pendPrioritarios: Conjunto<Id>
    var pendientes: Conjunto<Id>

    pred InvRep(oImpl: OficinaImpl) {
        losTramitesPrioritariosEstánEnpendPrioritarios(oImpl) && losTramitesNoPrioritarioEstánEnpendientes(oImpl) && tramCatCorrecto(oImpl)
    }

    pred esPrioritaro(oImpl: OficinaImpl, c: Categoria) {
        c in oImpl.catPrioritarias
    }

    pred losTramitesPrioritariosEstánEnpendPrioritarios(oImpl: OficinaImpl) {
        forall id: Id :: id in oImpl.tramites &&L esPrioritario(oImpl, oImpl.tramites[id]) <=> id in oImpl.pendPrioritarios
    }

    pred losTramitesNoPrioritarioEstánEnpendientes(oImpl: OficinaImpl) {
        forall id: Id :: id in oImpl.tramites &&L !esPrioritario(oImpl, oImpl.tramites[id]) <=> id in oImpl.pendientes
    }

    pred tramCatCorrecto(oImpl: OficinaImpl) {
        forall id: Id :: id in oImpl.tramites =>L oImpl.tramites[id] in oImpl.tramCat &&L id in oImpl.tramCat[oImpl.tramites[id]]
        && forall c: Categoria :: c in oImpl.tramCat =>L esCategoriaValida(oImpl, c) && (forall id: Id :: id in oImpl.tramCat[c] => id in oImpl.tramites &&L oImpl.tramites[id] == c)
    }

    pred esCategoriaValida(oImpl: OficinaImpl, c: Categoria) {
        exists id: Id :: id in oImpl.tramites &&L oImpl.tramites[id] == c 
    }

    aux FuncAbs(oImpl: OficinaImpl): Oficina {
        o: Oficina |
        forall id: Id :: id in oImpl.tramites =>L oImpl.tramites[id] in o.categoritas
        && forall c: Categoria :: c in o.categorias =>L (exists id: Id :: id in oImpl.tramites &&L oImpl.tramites[id] == c)
        && forall id: Id :: id in oImpl.pendientes || id in oImpl.pendPrioritarios <=> id in o.tramitesPend
        && oImpl.catPrioritarias.elems == o.catPrioritarias
        && oImpl.tramites.data == o.categoriaDe
    }
}
\end{lstlisting}
\section{Ejercicio 8}
\begin{lstlisting}
Modulo SecundarioImpl implementa Secundario {
    var estudiantes: Conjunto<Estudiante>
    var faltas: Diccionario<Estudiante, int>
    var notas: Array<Conj<Estudiante>>
    var notasPorEstudiante: Diccionario<Estudiante, Array<int>>

    pred InvRep(sImpl: SecundarioImpl) {
        losEstudiantesSonVálidos(sImpl) && tienenFaltasVálidas(sImpl) && tienenNotasVálidas(sImpl) && lasNotasEstánRelacionadasEntreVariables(sImpl)
    }

    pred losEstudiantesSonVálidos(sImpl: SecundarioImpl) {
        forall e: Estudiante :: e in sImpl.faltas => e in sImpl.estudiantes
        && forall es: Conj<Estudiante> :: es in sImpl.notas => (forall e: Estudiante :: e in es => e in sImpl.estudiantes)
        && forall e: Estudiante :: e in sImpl.notasPorEstudiante => e in sImpl.estudiantes
        && forall e: Estudiante :: e in sImpl.estudiantes => e in sImpl.faltas && e in sImpl.notasPorEstudiante
    }

    pred tienenFaltasVálidas(sImpl: SecundarioImpl) {
        forall e: Estudiante :: e in sImpl.faltas =>L sImpl.faltas[e] >= 0
    }

# Quiero que el Array tenga 11 posiciones, del 0 al 10 (ambos inclusive).
    pred tienenNotasVálidas(sImpl: SecundarioImpl) {
        sImpl.notas.Length == 11 && forall e: Estudiante :: e in sImpl.notasPorEstudiante =>L sImpl.notasPorEstudiante[e] >= 0 && sImpl.notasPorEstudiante[e].Length == 11
    }

    pred lasNotasEstánRelacionadasEntreVariables(sImpl: SecundarioImpl) {
        forall nota: int :: 0 <= nota <= 10 =>L (forall e: Estudiante :: e in sImpl.notas[nota] => sImpl.notasPorEstudiante[e][nota] >= 1)
        && forall e: Estudiante :: e in sImpl.notasPorEstudiante =>L (forall nota: int :: 0 <= nota <= 10 =>L (if sImpl.notasPorEstudiante[e][nota] >= 1 then e in sImpl.notas[nota] else !(e in sImpl.notas[nota]) fi))
    }
    
    aux cantidadDeApariciones(nota: int, notas: seq<int>): int {
        sum i: int :: 0 <= i < |notas| :: if notas[i] == nota then 1 else 0 fi
    }

# No necesito hablar de sImpl.notas pues sé que vale el invariante.
    aux FuncAbs(sImpl: SecundarioImpl): Secundario {
        s: Secundario |
        sImpl.estudiantes.elems == s.estudiantes && sImpl.faltas.data == s.faltas
        && forall e: Estudiante :: e in s.notas <=> e in sImpl.notasPorEstudiante.data
        &&L forall e: Estudiante :: e in s.notas =>L (forall nota: int :: 0 <= nota <= 10 =>L cantidadDeApariciones(nota, s.notas[e]) == sImpl.notasPorEstudiante[e])
    }    
}
\end{lstlisting}
\end{document}
